\section{Gerência de Arquivos}
\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Necessidade de armazenamento}
\begin{block}{}
O que ocorre com os nomes e fones digitados quando o programa abaixo encerra?  
\end{block}
\lstinputlisting{../../praticas/nome.c}
% \begin{lstlisting}
% #include<stdio.h>
% int main(){
%   int i, n;
%   char nome[101], fone[14];
%   printf("Digite um numero: ");
%   scanf("%d",&n);
%   for (i=1; i<=n; i++ ){
%     printf("Nome: "); scanf("%s", nome);
%     printf("Fone: "); scanf("%s", fone);
%   }
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{itemize}
  \item Algumas informações precisam sobreviver (persistir) após o término dos
        processos.
  \item O que se pode fazer com arquivos?
  \item Como guardar(representar) essas informações?
  \item Que processos podem manipular esses arquivos?
  \item Que usuários podem manipular esses arquivos?
\end{itemize}

\begin{block}{O que é um arquivo?}
  É uma abstração criada pelo S.O. para gerenciar e representar os dados.
\end{block}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Gerência de arquivos}
\begin{itemize}
  \item Oferece a abstração de arquivos e diretórios.
  \item O que se pode fazer?
  \begin{itemize}
    \item criar, apagar(deletar)
    \item abrir, fechar
    \item ler, escrever
    \item posicionar (o cursor em um determinado ponto)
  \end{itemize}
  \item Como guardar(representar) essas informações?
  \begin{itemize}
    \item Mapear para memória secundária (discos, pen-drives, cds, dvds)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Sistema de arquivos}
\begin{block}{O que é?}
  \begin{itemize}
    \item Conjunto de arquivos, diretórios, descritores e estruturas de dados
          (pilhas, listas ligadas, filas, árvores etc) gerenciados pelo
          {\bf subsistema de gerência de arquivos}.
    \item Permitem estruturar o armazenamento e a recuperação (abertura/leitura)
          de dados persistentes (gravados para uso posterior) em um ou mais
          dispositivos de memória secundária.
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Arquivo}
  \begin{itemize}
    \item Um conjunto de dados persistentes, geralmente relacionados entre si.
    \item Um arquivo possui:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Nome}: util para o usuário
        \item \textbf{Descritor de arquivo}: estrutura de dados armazenada em
              memória secundária com informações sobre o arquivo tais como dono,
              permissões, data de criação, ultima modificação, senha etc.
        \item \textbf{Informação}: dados armazenados em memória secundária. É
              o conteúdo propriamente dito.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Representação Interna de Arquivos}
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.18]{imagens/estrutura-arquivos.png} 
  \caption{Estrutura interna de arquivos}
\end{figure} 

\begin{block}{Seqüência não-estruturada de bytes}
\begin{itemize}
  \item Forma mais simples de se representar um aquivo
  \item O S.O. não se preocupa com a representação lógica, isso é dever da
        aplicação.
  \item É mais flexível e fácil de gerenciar pelo SO, pois este só precisam
        saber onde os dados estão localizados.
  \item UNIX e windows representam seus arquivos desta forma
\end{itemize}
\end{block}
\newpage
\begin{block}{Seqüência de registros}
\begin{itemize}
  \item Em geral, registro de tamanho fixo
  \item Leitura retorna um registro
  \item Escrita, sobrepõe ou adiciona um registro
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Árvore de registros}
\begin{itemize}
  \item Associa os registros a chaves (como em BD)
  \item Ordenada pela chave
  \item Útil em leitura aleatória
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Tipos de Arquivos}
\begin{itemize}
  \item Arquivos regulares
  \begin{itemize}
    \item Arquivos ASCII
    \item Arquivos binários
    \begin{itemize}
      \item Possuem uma estrutura interna reconhecida pelo SO
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item Diretórios
  \begin{itemize}
    \item Arquivos de sistema
    \item Mantêm a estrutura do Sistema de Arquivos
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.21]{imagens/binario.png} 
  \caption{Arquivos binários no UNIX}
\end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Operações sobre Arquivos}
\begin{itemize}
  \item Dependem do tipo
  \begin{itemize}
    \item criar
    \item apagar
    \item abrir
    \item fechar
    \item ler
    \item escrever
    \item atualizar (escrever no fim)
    \item posicionar
    \item obter atributos
    \item configurar atributos
    \item renomear
  \end{itemize}
\end{itemize}

\lstinputlisting{../../praticas/copyfile.c }


Para compilar este programa, é necessário acrescentar as bibliotecas
\begin{lstlisting}
#include <sys/types.h>
#include <fcntl.h>
#include <stdlib.h>
#include <unistd.h>
\end{lstlisting}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Diretórios}
\begin{itemize}
  \item Modo como o SO organiza os arquivos em disco
  \item Estrutura de dados que contém informações sobre os arquivos
  \begin{itemize}
    \item localização, nome, entre outros
  \end{itemize}
  \item Ao abrirmos um arquivo, o SO procura informações sobre o mesmo na
        estrutura de diretórios
  \item Informações sobre arquivos abertos são mantidas em uma tabela na memória
        principal.
  \begin{itemize}
    \item Isso é muito importante para otimizar o desempenho das operações
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}{Sistema de diretório de nível unico}
  \begin{itemize}
    \item Implementação simples (tudo em um só lugar)
    \item Muito limitado
    \begin{itemize}
      \item Dois usuários distintos não podem criar arquivos com mesmo nomes
      \item Arquivos de sistema e de todos os usuários em um mesmo lugar
      \item Difícil gerência (por parte do usuário) quando o número de arquivos
            aumenta.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{Estrutura de diretório com dois níveis}
\begin{itemize}
  \item Cada usuário possui um diretório pessoal
  \item Há, portanto, um segundo nível de diretório
\end{itemize}
  
\end{block}
\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.21]{imagens/diretorios-2niveis.png} 
\end{figure}
\end{columns}

\begin{block}{Estrutura Hierarquica}
\begin{itemize}
  \item Usado pela maioria dos SO
  \item Possui o formato de árvores
  \item Possibilita uma melhor organização
  \item É possível criar multiplos diretórios
  \item Um diretório pode conter arquivos e outros diretórios (chamados
        sub-diretórios)
  \item Cada arquivo possui uma localização unica, um caminho, \textbf{path},
        que descreve todos os diretórios desde a \textbf{raiz} até o diretório
        onde o arquivo se encontra
  \item A maioria dos SOs tratam os diretórios como um tipo de arquivo.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.25]{imagens/diretorios-hierarquia.png} 
\end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Esquema do Sistema de Arquivos}
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.25]{imagens/disco.png} 
\end{figure}
\newpage
\begin{itemize}
  \item Em geral, os discos são divididos em partições independentes.
  \item O setor 0 (zero) é chamado de {\bf Master Boot Recorder (MBR)}
  \begin{itemize}
    \item Cuidado com este setor, ele é responsável pela inicialização do
          sistema
  \end{itemize}
  \item Na inicialização do sistema, a BIOS, lê e executa o MBR
  \begin{itemize}
    \item O MBR localiza a partição ativa e lê o {\bf setor de boot} desta.
    \item O programa no setor de boot inicia o S.O.
  \end{itemize}
  \item O modelo de partição é diferente entre os SOs, mas em geral possuem:
    \begin{itemize}
      \item {\bf super bloco} onde firam armazenados tipo da partição, número
            de blocos entre outros.
      \item informações sobre blocos livres
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Implementação de Arquivos}
\begin{block}{Alocação contígua}
  \begin{itemize}
    \item Divide a partição em pedaços menores chamados {\bf blocos}
    \item Os arquivos são, então, armazenados em blocos sequenciais
    \item Para localizar um arquivo, basta saber o primeiro bloco e quantos
          blocos o mesmo ocupa
    \item Por este motivo, o acesso é muito simples
    \item Para armazenar um arquivo de $n$ blocos, é necessário a existencia
          de $n$ blocos consecutivos disponíveis. Se não houver, o sistema
          irá retornar um erro (mesmo que haja espaço suficiente em disco)
    \item Não há como determinar o tamanho que um arquivo poderá ter antes do
          mesmo ser completamente preenchido.
    \item Este sistema de arquivo gera {\bf fragmentação}
  \end{itemize}
\end{block}
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.25]{imagens/arquivo-contiguo.png} 
\end{figure}
%\newpage
\begin{block}{Listas ligadas}
  \begin{itemize}
    \item Os blocos de um arquivo não precisam ser contíguos
    \item Cada bloco possui um ponteiro para o início do próximo bloco
    \item O último bloco aponta para um endereço nulo.
    \item O tempo de acesso aos arquivos é maior, pois devemos realizar diversos
          deslocamentos através do disco.
    \item Este sistema só permite acesso sequencial (não é possível se
          posicionar em pontos aleatórios do arquivo)
    \item Requer mais espaço devido o armazenamento dos ponteiros
  \end{itemize}
\end{block}
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.24]{imagens/arquivo-lista-ligada.png} 
\end{figure}
\begin{block}{Alocação contígua usando tabela na memória}
  \begin{itemize}
    \item Mantém os ponteiros em uma tabela chamada de {\bf Tabela de Alocação
          de Arquivos}(FAT-File Allocation Table)
    \item Permite acesso direto aos blocos
    \item Usado pelos sistemas MS-DOS (FAT16), Windows95, Windows98, Windows
          ME(FAT32)
    \item Se um disco possui 250GB e seus blocos são de 2KB, quanto de memória
          será necessário para armazenar informações sobre todos os blocos?\\
          {\bf R:} Como cada bloco possui 2KB, então são necessários 512 blocos
          para preencher 1MB. Logo, precisamos de
          $250\cdot1024\cdot512=131072000$
          entradas (uma para cada bloco). Para melhorar o desempenho, cada
          entrada utiliza 4 bytes. Logo, precisaríamos de $4\cdot131072000$
          o que equivale a 500MB de memória RAM.
  \end{itemize}
\end{block}
%\newpage
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.22]{imagens/fat.png} 
\end{figure}
\begin{block}{i-nodes}
  \begin{itemize}
    \item Cada arquivo possui uma tabela (i-node) no disco que aponta para
          os blocos do arquivo
    \item O i-node só vai para memória quando o arquivo está aberto
    \item Por este motivo, ocupa menos espaço na memória que o FAT
    \item Ao contrário do FAT, que cresce com o tamanho do disco, a tabela
          de i-node cresce até uma quantidade máxima (número máximo de 
          arquivos abertos permitido)
    \item Usados em sistemas baseados em UNIX como Linux e MAC-OS.
  \end{itemize}
\end{block}
\begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.24]{imagens/i-nodes.png} 
\end{figure}

\begin{block}{Relação entre i-nodes e Diretórios}
  Diretórios armazenam os nomes de arquivos e os i-nodes dos respectivos
arquivos.
\end{block}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

